%% Last modified: <graphes21.tex modifié par  Guillaume Connan le mardi 7 juin 2022 à 12h 35min 21s>


\chapterimage{./IMG/fragments}
\chaptertext{Tout à commencé au  XVIII\up{e} siècle avec une histoire de
  ponts  résolue par  \textsc{Euler} puis  ce gadget  s'est  fait oublier
  jusque  dans  les années  1960  où on  a  enfin  découvert toutes  les
  richesses   qui   permettent  de   résoudre   de  nombreux   problèmes
  informatiquement: circuits électriques,  réseaux de transport, réseaux
  d'ordinateurs, mise au point d'un planning, recherche d'optimum, jeux de stratégie,
  etc. 

Par exemple, vous branchez votre  GPS et donnez une destination: paf! Un
plus  court   chemin  apparaît...Déterminer  si  des   villes  sont  \og
connectables\fg{}, trouver le plus court chemin d'un point à un autre du
réseau sont des exemples de problèmes que nous allons traiter.

C'est un thème très actuel  car chaque jour ou presque naît un
  nouvel  algorithme   plus  efficace  pour  résoudre   toute  sorte  de
  problèmes.

  Une branche que nous explorerons est celle de la théorie chimique des graphes.
}

\chapter{Théorie des graphes: une introduction}



\section{Comment un mathématicien regarde une carte?}


Voici  une vue  de l'antique  ville de  Königsberg  (aujourd'hui appelée
Kaliningrad et  située sur  l'enclave russe séparant  la Lituanie  de la
Pologne):


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{konigsberg}
\end{center}
%\end{figure}




Comme  vous pouvez  le  constater sur  cette  carte datant  de 1651,  la
rivière Pregel entoure  deux îles reliées entre elles et  au reste de la
ville  par  sept  ponts.  \textsc{Euler}, entre  deux  théorèmes,  s'est
demandé s'il était possible de  se promener en traversant les sept ponts
mais sans  traverser deux fois le même  tout en revenant à  son point de
départ. 

Dans la tête d'\textsc{Euler}, la carte avait plutôt cette allure:



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.7]{konig}
\end{center}
%\end{figure}


ou plus synthétiquement:


\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\SetGraphUnit{2.5}
%\GraphInit[vstyle=Shade]
\SetVertexNormal[Shape
= circle,%
LineWidth = 2pt,%
FillColor = green!50]

\tikzset{LabelStyle/.style= {draw,
fill = blue!10,
text = red}}
\Vertex{B}
\NO(B){A}
\SO(B){C}
\SetGraphUnit{4}
% modifie la distance entre les nodes
\EA(B){D}
\Edge[label=1](B)(D)
\tikzset{EdgeStyle/.append style = {bend left}}
\Edge[label=4](A)(B)
\Edge[label=5](B)(A)
\Edge[label=6](B)(C)
\Edge[label=7](C)(B)
\Edge[label=2](A)(D)
\Edge[label=3](D)(C)
\end{tikzpicture}
\caption{Graphe des ponts de Königsberg}
\end{center}
\end{figure}

Les étiquettes  rectangulaires numérotent les  ponts, B correspond  à la
petite île rectangulaire, A est la rive droite, C la rive gauche et D la
seconde île.

Nous aurons besoin d'étudier les  graphes un peu plus en profondeur pour
répondre au problème (avez-vous une idée?).

Dans ce graphe, A, B, C et D sont des sommets (\textit{vertices} en anglais)
et 1, 2, 3, 4, 5, 6, et 7 sont des arêtes ou arcs (\textit{edges} en anglais).

Un  graphe n'est en  fait qu'un  ensemble de  sommets et  d'arêtes qu'on
dénote par un couple (X,A).

Bientôt,  nous  créerons des  outils  pythonesques  afin de  manipuler  des
graphes en les représentant par exemple ainsi :


\begin{pythoncode}
g = {'A': ['B', 'B','D'], 'D': ['B','C'], 'C': ['B','B']}
\end{pythoncode}


Répondre  au  problème  reviendra,  comme  nous le  verrons  bientôt,  à
déterminer si le graphe est *eulérien*.




Au fait, voici une vue actuelle de Kaliningrad: que deviendrait ce problème aujourd'hui?...


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{kaliningrad}
\end{center}
%\end{figure}


Nous distinguerons toute sorte de graphes mais il existe avant tout deux
grandes catégories: les graphes orientés et les autres. 

Le graphe précédent n'était pas orienté. Si nous étudions par exemple le
graphe du réseau internet: chaque sommet représente une page et on relie
le sommet $a$ au  sommet $b$ s'il existe un lien de  la page $a$ vers la
page $b$: ce graphe est orienté.




En fait  un graphe  non orienté  est un graphe  orienté: chaque  arc non
orienté en  cache deux  orientés de manière  opposée. C'est  pourquoi on
appelle les  graphes non orientés  des graphes symétriques car  c'est la
\og  réunion\fg{} d'un  graphe  orienté et  de  son \og  symétrique\fg{}
relativement aux sens  de parcours. Par exemple, dans  notre problème de
pont, on peut parcourir chaque pont dans n'importe quel sens.

\medskip

Il y a d'autres distinctions: 

\begin{itemize}
\item  \textit{graphes simples}:  graphes  symétriques où  toutes  les arêtes  sont
  simples;

\item  \textit{multigraphes}:  graphes  symétriques pouvant  contenir  des
  arêtes multiples;

\item \textit{pseudographes}: multigraphes symétriques pouvant contenir des
  boucles;

\item \textit{multigraphes orientés}: on devine ce que ça désigne...

\end{itemize}



\section{Les bases}


\subsection{Graphes symétriques}

Donnons une définition qui peut s'adapter aux autres types de graphes:

\begin{definition}
Un  \textbf{graphe simple  non  orienté} est  un  couple $(X,A)$  où  $X$ est  un
ensemble quelconque et  $A$ un ensemble formé de  sous-ensembles de deux
points de $X$. 

Les éléments de $X$ sont appelés les \textbf{sommets} et ceux de $A$ les \textbf{arêtes}.
\end{definition}

Vous  aurez remarqué qu'un  graphe n'est  pas un  dessin mais  un couple
d'ensembles.

La notation  $\GR=(X,A)$ signifiera  donc que $\GR$  est un  graphe dont
l'ensemble des sommets est $X$ et l'ensemble des arêtes est $ A$.

On conviendra que $A$ peut être vide mais pas $X$.


\begin{recherche}
  Pour rigoler, quelle notation est correcte: $A\in X \otimes X$?
  $A\subseteq X \otimes X$? $A\in \PR(X \otimes X)$? Aucune des trois? 
\end{recherche}




\begin{definition}
Si $\bigl\{s,t\bigr\}$ est  une arête d'un graphe $\GR$,  on dit que les
sommets  $s$  et   $t$  sont  \textbf{adjacents}  ou  que   $s$  est  un
\textbf{voisin}   de  $t$   ou  que   l'arête   $\bigl\{s,t\bigr\}$  est
\textbf{incidente} aux  sommets $s$ et  $t$ ou que  $s$ et $t$  sont les
\textbf{extrémités} de l'arête.
\end{definition}

Par        exemple,       comment        dessiner        le       graphe
$\GR=\left(\bigl\{1,2,3,4,5\bigr\},\bigl\{\{1,2\},\{2,3\},\{3,4\},\{4,5\},\{5,1\}\bigr\}\right)$?

La représentation est-elle unique?



Parfois  les dessins deviennent  compliqués mais  peuvent avoir  un intérêt
esthétique...Admirez par  exemple le  graphe complet d'ordre  23 (noté
aussi $K_{23}$ en l'honneur de C.\textsc{Kuratowski}):



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.4]{k23}
\end{center}
%\end{figure}





\begin{definition}
  Le  \textbf{degré} d'un sommet  d'un graphe  symétrique est  le nombre
  d'arêtes  qui  lui  sont  incidentes.  (En cas  de  boucle,  celles-ci
  comptent pour deux unités).

On note le degré du sommet $s$ $\deg_{\GR}(s)$ ou $\deg(s)$ quand il n'y
a pas d'ambiguïté.

Un sommet de degré zéro est dit \textbf{isolé}.

Un sommet de degré un est une \textbf{feuille} (on dit aussi qu'il est \textbf{pendant}).

\end{definition}



Par exemple, chaque sommet du graphe  précédent a pour degré 22. Dans le
graphe des ponts, C, A, et D ont pour degré 3 et B a pour degré 5.


\begin{definition}\label{th::som_deg}
Notons  $s_1$, $s_2$,...,$s_n$  les sommets  d'un graphe  $\GR$  dans un
ordre quelconque alors la
suite:

$$\left(\deg_{\GR}(s_1),\deg_{\GR}(s_2),...,\deg_{\GR}(s_n)\right)$$
est appelée le \textbf{score} du graphe $\GR$.
\end{definition}



L'ordre n'est  pas important.  On a cependant  l'habitude de  donner les
scores dans l'ordre croissant.

Bon,  maintenant,  on  peut  observer  la somme  des  degrés  de  chaque
sommet. Pour  le graphe du  pont on obtient  $3+3+3+5=14$...et il y  a 7
arêtes...

Pour le graphe en pentagone, $2+2+2+2+2=10$ ...et il y a 5 arêtes...


Pour $K_{23}$...euh...je vous laisse le faire.


C'est assez  immédiat: chaque arête contient deux  sommets et intervient
donc deux fois dans le calcul du degré de chacune de ses extrémités.

On en déduit le théorème suivant:


\begin{theoreme}
Pour tout graphe $\GR=(X,A)$ symétrique, nous avons:

$$\displaystyle\sum_{s\in X}\deg_{\GR}(s)=2\times \card(X)$$
\end{theoreme}


Ainsi,  la somme  des degrés  d'un graphe  symétrique est  paire.  On en
déduit le lemme suivant:

\begin{theoreme}[Théorème des poignées de main]
  Tout graphe fini possède un nombre pair de sommets de degré impair.
\end{theoreme}

Proposez une démonstration...


\begin{definition}
 Un graphe simple est dit  \textbf{régulier} si son score est composé de
 nombres tous égaux.

Un graphe simple est dit  \textbf{\textit{n}-régulier} si son score est composé de
 nombres tous égaux à $n$.

\end{definition}





\subsection{Python et les graphes simples}


 Un graphe
sera créé à  partir d'un dictionnaire d'adjacence où chaque  sommet sera associé
aux adjacents qui  lui sont supérieurs dans l'ordre  lexicographique pour éviter
les redondances. Par exemple, pour obtenir le graphe suivant:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{graphe1}
\end{center}
%\end{figure}

on rentrera:

\begin{pythoncode}
Graphe = dict

g = {'1': {'2', '4', '3'}, '2': {'3'}, '3': {'4'}}
\end{pythoncode}


\begin{recherche}
  
  \begin{enumerate}
  \item  Déterminer une  fonction \texttt{sommets(g:  Graphe) ->  list} qui
    renvoie la liste des sommets d'un graphe.

\begin{pythoncode}
In [1]: sommets(g)
Out[1]: ['1', '2', '3', '4']
\end{pythoncode}

\item Déterminer une fonction \texttt{adjacents(g: Graphe, s) -> list} qui
    renvoie la liste des sommets adjacents d'un sommet \texttt{s} donné d'un graphe.

   
    
  \end{enumerate}
\end{recherche}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{}


% \modenormal

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_graphes_21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
